如果將圍棋的格仔數加到10億

咁 人 vs AI

的結果係點？

人會直接投降

如過玩過三關
我有信心alpha go贏唔到我

如果唔投降呢？

有壽命限制，10億格，一分鐘一步都計唔掂數

個人到死都未完到一盤囉清

屌你好似連圍棋最基本點計輸贏都唔撚識都開po鳩問咁

咁我睇下個規則先

想問下係咪即係，在人vs人的情況下，棋盤愈大，就要愈長時間玩？

咁你即係問緊距離愈長是否要用更多時間跑

似乎大家都將注意力集中在時間之上，或者簡單d, 可唔可先撇除時間問題呢，或者假設一個不死人同AI捉一盤10億格圍棋，咁結果係誰勝出的機會大？

如果圍棋棋盤太大（或者太細），外勢（圍第四條線）同實地（圍第三條線）會失平衡，競技性會降低好多
十九路棋盤係mathematically optimized咗嘅設計
High-dimensional 圍棋同理
利申唔識捉

至於人vs AI既問題冇咩意思，perfect information既遊戲，都幾肯定人唔洗旨意贏，話知佢19路定10億路定100億dimensional不規則形狀圍棋

的而且確大家冇錯， 結果係人類因為時間同耐性問題會棄game

如果generalise圍棋棋盤由平面變立體呢？

一隻棋由四口氣變六口氣，殺棋難好多 (好似係)

人贏，
事但行一步，電腦會hang機

如果李世石變撒亞人呢？

屌你突破盲點

如果電腦好似人咁會攰會病要休息有壽命限制
一日只可以捉到五六盤棋
我諗未必可以咁快贏到人
圍棋贏係因為佢學習時間極快,一秒可以捉到好多步棋

就連唔係十億格都係人輸啦...
Alpha Go 最新嗰代已經冇人贏到。

你首先要假設佐黑子應該貼幾多目先為之公平先，仲有循環「打劫」時嘅規則係點？有無打和？

無貼目嘅情況下黑子優勢

好心鳩up前做下準備先

我當你將每個圍棋棋盤縮到得一平方呎，一個棋盤324格，10億格即係等於30,845,197個棋盤，即係286公頃，要打golf咁捉

噉大盤，我點train個AI好？
宜家AI識捉19x19

但係如果轉捉
36x36
108x108
係會要再train一輪先落得場

如果直接用AlphaGo隊落18x18、20x20，真係估唔到會捉盤咩出嚟

但係呢，10億開方係幾多？
開post前諗一諗、做下資料搜集

說話又唔係噉講，如果由實際製造/運行嘅角度睇，現時電腦配置有極限存在，只要個棋盤超出現行電腦嘅計算力就可以用「場外戰術」，計到AI hang機

人可以靠亂行，撐到電腦燒

只要一路玩落去就會一路打和，和到你冇精神就輸，人點都係輸

我反而有個問題
如果變20路、21路棋盤
咁做machines learning個消耗會唔會大好多？
（比較返，人類可以用19路既經驗copy過去，學習成本無咁高）

人有限既即時記憶 我諗唔洗中段已經唔記得前面怖既局

有限出棋時間依家既ai用唔到暴力計算法應該會好多失誤

總結應該大家都會係亂玩

ai從硬件著手
人類就可以生10億個 當中應該會有一個超級天才

消耗會唔會大「好多」？呢個係一個視乎研發機構規模同財力嘅問題

有錢就有人工同計算力

AI可以話係冇「一里通百里明」嘅能力
多數都要重複中招先識改進

其實alphago可以做一個實驗，睇下十億格棋盤對李世石會發生咩事

12 歲入段，36 歲正式退役，24 年攬獲 14 項國際項冠軍和 32 項國內冠軍，從此以後，「李世石九段」不會再以職業棋手的身份出現在眾人面前。他表示自己之所以選擇退役，是因為「AI 不可戰勝」：「在圍棋 AI 出現以後，我發覺即使自己成為第一名，也永遠需要面對一個不可戰勝的東西。」

只有超人可以戰勝超人

會唔會李世石會打golf咁，就咁打出一粒，唔知粒子飛去邊，咁樣同alphago打得唔得呢？

人要耐性，電腦都要用電，要人去維護，要租要買地方，hardware 都要錢整

尤其係個棋局慢慢複雜的時候，電腦呢個問題會開明顯

咁我都可以和到佢停電

同埋alphago要一個真人幫佢落子喎，咁都要出人工俾佢

消耗戰諗唔諗得過呢？

咁佢唔行你都驘唔到

你講咁多ON9野不如你話抆佢電掣人類贏啦
講ON9野當自己好有諗頭咁

咁人類唔行 都輸唔到

加幾多格都係complete information game，用而家既AI algorithm都夠做，假設兩邊無限精力人類都係無機會贏

你依個諗法好危險
俾佢知道左一次因為停電而輸
下次佢就會殺左你先

或者頭段李世石求其d捉，中段認真捉，後段打golf出子，有冇諗頭

你個名好有趣

李世x當年贏既唯一一盤就係靠行左步alpha go完全計唔到既，之後錯判形勢落錯子輸埋
但個棋盤大到人都唔識捉既話，電腦有壓倒優勢

可能需要一個實驗喎

alpha go都唔係預測哂所有可能性，只係預測對邊最有可能既落棋位，幾多格對alpha go都係影響

都快抆佢插頭
佢下次要自備發電機

答案係!! 陳國邦 (李斯)

因為個樓主咁on9啫係silly 癡線 冇可能會發生
Silly發音就係 see Li 斯李
而我地華人社會 習慣將last name 擺前面
所以!!!!!!! 答案就係李斯喇
而做過李斯嘅TVB藝員就係得陳國邦
所以!!!!!!!!!!!!!答案係!!!!!!!!!陳國邦

輕鬆 謝謝大家

會蠢到計到極限先做決定就唔係而家deep learning 既AI啦

佢地係識睇局部既勢，同人類一樣，你估佢真係剩係靠計晒所有棋路先落子咩

佢睇勢同計步兩邊都勁過人類萬倍
就算每步限秒無辦法計晒，有限秒數內佢計全局既機會率都準過人多多聲啦

唔會

1日就8萬6千4百秒

10億你計下

兩條友 1秒1步都要成31.7年

宜家已經得

如果得返一格我應該贏到alpha go

Ai贏，同過三關同一個道理，棋盤愈細，變化愈少，相對地棋盤愈大，變化會比正常棋盤多好多，即使捉棋果個計算能力再好都計唔到咁多，就算真係計到都會比較局部既計算，加上人會疲勞，愈後愈容易犯錯，愈後要睇既棋愈多愈需要大局去捉，

相反，AI就無疲勞既問題，計算能力都唔會因捉後愈後而下降，加上19x19既變化AI都已經贏左，變化更多既話，AI贏既機率更加大

AI 基本上贏硬, 人腦冇可能run到咁大個matrix

或者頭段李世石求其d捉，中段認真捉，後段打golf出子，有冇諗頭

可能需要一個實驗喎

電量限制

幾大盤棋都好 演算法既步驟應該都係不變吧？

巴打，AI唔係用窮舉，正常train唔會計到hang機

範圍咁大

兩邊都好容易可以做活

成個遊戲邏輯都唔同晒

唔會，只係training data要更多

戇鳩，我就喺lab整AI嘅

你答我一個問題，你覺得計一半下子可能性同後續下子可能性係咪一個天文數字？
點解你會覺得我講緊係計晒每一步？
計十分之一集數都大到戇戇

另外，點解你會覺得deep learning AI 好聰明？learn嘅原理就係靠不停錯

另外，AI會喺局部棋盤作A決定係因為計算過整體棋局嘅「可能/大機率發展」，你以為AI嘅「思路」同人類一樣？

另外，我需要再提你一次，計算係必定會發生，呢個係AI嘅原理，而要計算就自然會有計算力極限，如果你有論據否定到呢點，噉我建議你去攞一筆研究經費，我願意做你手下

AI嘅「經驗」首先係嚟自餵佢地食棋手對局棋譜，宜家train嘅其中一個部分，係喺一個19x19空間入面唔同座標occur嘅定則同相應最佳手，同樣排列嘅黑白子喺一個20x20嘅空間已經唔同晒啦。

你自己都識講deep learning啦，要餵佢嚟learn架，要learn就自然要計，要計就自然有極限，太大自然會冧檔

alphago要真人幫佢落子

十億格飛行棋都玩撚死你啦

後段李世石可以直程打golf出子，由得佢飛

AI要有載體

唔睇硬件嘅話理論值當然可以好大好誇張好離譜，但係當你真係要行一個AI，即使行cloud嘅方式，始終要有硬件support，硬件局限係未解決到嘅問題

所以只要推到個棋譜好撚好撚大就會行死咗部機

正如你keep住講鳩野，都會贏最後，因為大家都會放棄回你post

個棋盤會唔會大到要踩單車捉

會架，張display會扯多咗電
唔好仲會燒

咁我先退出，遲下再算

係要渣幾粒鐘車

咁呢個叫過19關啦

SET 每步只限1秒,夠鐘就輸
睇你點死

超級電腦「富岳」的運算能力是每秒415千兆次

AI會繼續贏，佢每步贏少少，已經令人崩潰

發現好多人只諗到AI嘅ideal/ultimate形態/能力，但係忽略咗AI係需要有個物理軀殼。

AI理論上如果不受限於個物理條件(電力、Display卡、其他硬件）噉當然可以照捉十億格棋盤啦

但係你地講緊嘅係一個train好咗嘅AI

其實一個專門為圍棋而製造嘅deep learning AI，喺初期係真係唔識捉圍棋架

係要不停餵佢食野先變到脫離工程師同棋手理解嘅狀態

而喺train佢嘅時候需要硬件，train train下又可能要再extend佢嘅硬件規模，供電又係一個問題

而10億格棋盤呢個討論其實有個大問題，當傳統19x19棋盤上，我地嘅目標係train到佢可以贏晒人類，而假設人類最話棋力係n，而噉我地可以設個目標做AI同棋力n嘅對手比賽有70%勝率（純假設）

但係10億格嘅話，我地應該set一個咩benchmark？因為現實冇人捉10億格棋盤，噉我地就唔可以用19x19嘅方法嚟set目標

所以10億格嘅話邊個贏？邊個知？我連邊個識捉都唔知

即使10億格都train到，但係總會有個硬件極限值係會行晒條ram

10億格仔
點排正方形？

local attention with n-step truncated?

其實最想睇都係
AI對AI

人贏，AI有征子bug

上網搵下可能有啲log嘅
但係其實幾悶

因為宜家啲完成度高嘅AI process緊嘅過程決策其實已經脫離咗工程師嘅理解

直白啲講就係工程師都唔知點解佢要噉落，雖然知佢係base on咩components，但係唔明佢components 啲數代表緊啲咩，黑盒嚟

舉個例去解釋AI嘅物理極限

其實個例子好簡單，大家諗下是但執部三兩千蚊嘅電腦夠唔夠力行AlphaGo？呢個例子應該夠令大家接受AI係受限於硬件

再舉個例，如果宜家有個超超超強嘅AI，呢個超超超強嘅AI就係理想中無敵嘅完全體AI而我地部電腦係一部兩三千蚊嘅電腦，噉個AI發唔發揮到？行唔行到？

如果問我人類同ideal ultimate嘅AI捉100000000億格嘅圍棋有冇可能贏，我會話理論上冇可能，物理上喺2020年嘅現在，好大機會AI會捉捉下冧偈

呢d 比賽實會計時，邊個唔行邊個輸

圍棋就係一秒一億步都要計宇宙循環幾億次先會叫做「人智最後堡壘」
Al從來都唔係贏窮舉

搵鮑姐嚟捉

唔好覺得要去到窮舉先會燒

撐過第一步個範圍就會幾何級收窄啦
第一步唔燒只會計得越黎越快

你依個諗法仲危險
比人類知道咗佢會因為輸而殺人
一定會毁滅咗AI先

唔係唔信AI有威力 但乜春都咁主觀根本冇得講

你不如ignore曬所有情況啦咁

無人話電腦唔駛計無power極限，但係我既意思係你可以就你有既資源去製定train既範圍同strategy，絕對可以係既有既資源下train個solution出黎做得好過人類

好似Starcraft fog of war 咁，人類係10億行棋盤上睇既範圍好有限，咁你電腦都唔駛咁傻train晒10億x10億咁大個state ga 嘛，我計你處理多人類一倍既範圍你電腦都好難輸啦，當然隻game會由train complete information 變左 train general AI，但係就我所知唔係做唔到

你講果種情況反而更貼近窮舉嘅情況
普遍頭幾步都係喺database到揀高勝率定則
多數開頭佢唔多會計,有啲似單機噉

由秏電量大致上可以睇到睇到中段會特別燒電
亦都係最考驗硬件嘅時候

首先你要有個咁既棋盤比人類去用...就算個棋盤可以Scroll都Scroll死人...

好撚多真心我知樓主想講咩
就算宇宙都有坍塌既一日
咁存在有乜意義

各有各圍 比對面打/入侵就另起爐灶

你啱，我用左窮舉黎做例子
但圍棋本身就係睇局部走向黎決定落子方向
你個棋盤越大，人類佈局個難度一定遠超Ai
除非你話一次過捉十億盤而每次個AI都reboot一次咁「鳩行」就有得講下

跟足規舉,一格你先手既話,你會因為要貼目(讓棋)而輸架

//我計你處理多人類一倍既範圍你電腦都好難輸啦//

首先，決定deep learning AI有幾勁唔係靠佢果刻計幾多，而係個AI食得夠唔夠多經驗，train咗有幾多，呢點需要搞清楚，亦都係最關鍵果點。信我，計算量好多時係負擔大過優勢

我地簡單用住兩個stage嚟分別AI嘅級數先，New Born同Trained，佢地擁有同等計算力，但係NB會計一大輪然後自爆，而Ｔ會捉嬴職業棋手。最關鍵嘅問題係ＡＩ要有人教、有材料餵畀佢，佢先識分一個決策係好定唔好，而計算力雖然代表住極限可以去到邊，但係經驗先係決定佢已經去到邊。

//你可以就你有既資源去製定train既範圍同strategy，絕對可以係既有既資源下train個solution出黎做得好過人類//
唔覺，你呢個講法有個premise係人已經知道點樣可以羸，然後教畀AI。而現實係冇人知要教到個AI可以羸晒人類要幾多資源，我可以製定train嘅野，但係佢可以train到幾勁冇人知，要train到勁要幾多資源亦都冇人知

//咁你電腦都唔駛咁傻train晒10億x10億咁大個state ga 嘛//
唔好諗到AI噉聰明先，一個AI train完5000個鐘19x19之後你換個17x17畀佢，佢可以捉到新手一樣，換個環境之後又要train佢一輪先會識玩

等等先，你睇返你quote嘅野，我係講緊即使係一個perfect information嘅遊戲，喺一個現實實際製造/運行嘅角度睇，只要棋盤超出contempary嘅硬件極限，AI就會輸

講緊嘅係避開佈局難度嘅「場外戰術」，捉到部電腦硬件頂唔順，噉人類就唔洗面對佈局個難度

唔明你回應緊邊點

其實有test過唔餵棋譜嘅 Alpha go vs 餵左棋譜嘅ver.

除左頭幾日餵左棋譜嘅有優勢之外
打後冇餵過棋譜完全靠自我對戰嘅ver.進化贏哂其他ver.

同埋有樓上話過AI唔洗計算咩?

完全唔知你jm9

但係樓上誤解AI要計到極限先會出事嘛，噉我咪要指出計算嘅必要性、唔洗計到極限都會出事嘅可能性、計算量過大出事嘅原因，唔會點解你會理解成我指樓上話唔洗計

自我進化嘅養料咪就係一次又一次嘅對局所產生嘅棋譜，只不過棋譜唔係由我地人類提供

我就真係唔知你jm9

屌我笑撚死

驚閪 有佐為

笑左
一世捉一舖都唔撚完走上黎問...

大棋盤過三關，基本上先手必勝

唔講time/resource constraints冇乜意義

ignore埋人類會贏嘅情況

搵對面落左子去邊都有排搵

過三關pattern 好簡單而且有必和步法，AI 同人冇分別，睇先後手

點解樓主問啲問題咁on9

Train ai會耐小小，因為alpha go based on 19路棋盤，要熟悉1億路棋盤要重新train過（ai vs ai），但係可以講大部分時間都係鳩落子或者集中角落開戰，中間太廣闊失去意義

1億格易少少

星海爭霸都輸埋啦

屌你係咪ON9架

樓主係咪on9

真人隻揪最快

我覺得而家既問題係10億行即係假設我地無咁既資源全train 同埋fit 10億x10億

所以個AI係應該要aim for 陣地戰，有d類似即時戰略game要係唔完全睇晒個棋盤既情況下make decision，咁個AI就可以general咁玩唔同大細既棋盤

但係就算係陣地戰我都唔覺得人類有咩機會贏

樓主仲低能過工場返工嗰啲人

好多人冇留意到嘅係, Alpha Go 用咗幾多 Energy 去計算每一部棋, ( 基本上比賽嘅時候冇限制, ) 人類大腦又用咗幾多 Energy. [1]

不過以而家嘅進展速度, 應該再隔多幾代就可以睇齊.

[1]

我無記錯嘅話
正常圍棋咁細
個組合已經係天文數字
10億格應該無可能計到

如果無錯既話
3既次方10億2次既組合
應該計唔到